
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/pointers/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \codesetstylefrombeamer
	\IfFileExists{../c/#1}
	{
		\cppfile{../c/#1}
	}
	{
        
		\cppfile{../../../topics/pointers/c/#1}
	}
	
}
\begin{document}
    
        \begin{frame}[allowframebreaks]{Declaración y almacenamiento de variables}
        \begin{block}{Declaración de variables}
            En general, un programa necesita guardar y leer datos desde la memoria de la computadora. De forma conceptual y simplificada, se pueden pensar a las posiciones de memoria donde esto ocurre se  como habitaciones de un hotel con un número de identificación único e irrepetible. 
        \end{block}
        
        Si se grafica cada declaración de variables:
        \begin{figure}
            \includegraphics[scale=0.20]{memory_allocation.png}
            \caption{Diagrama en bloques declaración de variables.}
        \end{figure}
        
    \end{frame}
    
    
\section{Aritmética de punteros}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Aritmética de punteros}
    
    \begin{block}{}
        Existen sólo dos operaciones aritméticas que se pueden usar con punteros \textbf{la suma y la resta.}
    \end{block}
    
    
    
    Supongamos que la variable var1 está almacenada en la posición de memoria 1938:
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_1.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (4bytes)=1942$$ y no 1939 como es pensando.
    
    \newpage
    
    Veamos otro ejemplo con double:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_3.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (8bytes)=1946$$
    
    \newpage
    Veamos otro ejemplo con char:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_2.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (1byte)=1939$$
    
    
    \begin{block}{}
        Cada vez que se incrementa un puntero, apunta a la posición de memoria del siguiente elemento de su tipo base. Cuando se aplica a punteros de tipo "char", la aritmética es normal, ya que los caracteres ocupan un byte, \textbf{el resto de los punteros aumentan o decrecen en la longitud del tipo de dato a los que apuntan.}
    \end{block}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{memory_map.png}
        \caption{Mapa de memoria.}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.6\textwidth}
        \raggedleft
      \codesetstylefrombeamer
  \addcpp{memory_map.c}
  
    \end{minipage}
\end{figure}
\newpage
Diseñar un programa que declare y asigne tres variables de diferentes tipos. Luego declarar tres variables de tipo puntero y asignarles las direcciones de memoria de las tres primeras. Posteriormente, se debe imprimir las direcciones de memoria de cada una de ellas y su contenido. Incrementar en una unidad cada variable puntero y volver a   imprimir.
    Luego de la escritura del programa se debe:
    \begin{itemize}
        \item Analizar los operadores involucrados
        \item ¿Por qué se debe indicar el tipo de dato en las variables puntero?
        \item ¿Cuántos bytes se incrementa o decrementan las variables puntero?  ¿Depende esto el tipo de dato?
            
        \href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/main/topics/pointers/c/aritmetica_full.c}{\beamergotobutton{Ver en git (variable\_direction)}}     
    \end{itemize}
    
    
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos y punteros}
Se recuerda que los arreglos se definen de forma contigua en la memoria, supongamos las siguientes declaraciones:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{array_int.c}
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.5]{array_int.png}
        \caption{Arreglo de enteros.}
    \end{figure}
    
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.5]{array_char.png}
        \caption{Arreglo de caracteres.}
    \end{figure}
    
    
    
    \newpage
    Conociendo el tamaño que ocupa en memoria cada elemento del arreglo:
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.5]{array_int_shift.png}
        \caption{Arreglo de enteros.}
    \end{figure}
    
    
    \newpage
    
    Recordando que \textbf{en C/C++ el nombre de un arreglo es un puntero al primer elemento del mismo.}. Esto implica que las lineas  3 y 4 son equivalentes.
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{arrays_pointers_rel.c}
    
    Considerando las operaciones de suma y resta de punteros vista anteriormente (aritmética de punteros):
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{arrays_pointers_rel2.c}
    
    Las lineas 5 y 6 apuntan a la misma posición de memoria y por ende al mismo elemento del arreglo. \\
    \vspace{0.5cm}
    De forma general:
    \vspace{0.5cm}
    
    
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Elemento del arreglo& Notación de subíndice & Notación de puntero  \\
        \hline
        Elemento 0 & total[0]  & *(ptrtotal) \\
        \hline
        Elemento 1 & total[1] &  *(ptrtotal+1)\\
        \hline
        Elemento 2 & total[2] & *(ptrtotal+2) \\
        \hline
        Elemento 3 & total[3] & *(ptrtotal+3) \\
        \hline
        Elemento 4 & total[4] & *(ptrtotal+4) \\
        \hline
    \end{tabular}



\newpage
Diseñar un programa que declare un arreglo de 5 elementos de tipo entero. Luego, se debe cargar valores e imprimirlos utilizando aritmética de punteros. Finalmente, se deben imprimir las direcciones de memoria de todos los elementos del arreglo

Luego de la escritura del programa se debe:
\begin{itemize}
    \item Analizar los operadores involucrados
    \item ¿Por qué no se pone el \& en la invocación a scanf(); ?
    \item ¿En qué dirección de memoria está almacenado el elemento 0, 1 y 2? ¿Cómo accedo a cada uno de ellos utilizando aritmética de punteros?
  
\href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/main/topics/pointers/c/array_and_ptrs.c}{\beamergotobutton{Ver en git (variable\_direction)}}    
\end{itemize}




    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos, punteros y funciones}
        \begin{block}{Desde Informática I...}
        A diferencia de las variables en las que podemos elegir pasarlas a una función por valor o referencia, los arreglos sólo se pasan a funciones \textbf{mediante referencia}.\\
        
        Es decir que la función trabajará \textbf{SIEMPRE} con el arreglo original y no con una copia del mismo.
    \end{block}


¿Qué reciben efectivamente estas funciones?
    \addcpp{array_and_ptrs_proto.c}
\newpage
\addcpp{array_and_ptrs_proto.c}

       \begin{block}{}
    En C, estas funciones reciben \textbf{por valor} la dirección de memoria del primer elemento de un arreglo. Conociendo esta dirección de memoria y aplicando aritmética de punteros, se puede operar con las componentes del arreglo original; es por esto que se dice que los arreglos son recibidos en las funciones por referencia.
\end{block}


\begin{block}{}
 En C++ existen nativamente tres maneras de enviar datos a una función
 \begin{itemize}
     \item Por valor
     \item Por referencia
     \item por puntero
 \end{itemize}
\end{block}


\newpage
Modificar el programa anterior para que la carga e impresión del arreglo sea realizado en funciones. Utilizar en todos los casos aritmética de punteros.
\end{frame}


 \section{Arreglos de punteros}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Arreglos de punteros}
    
    \begin{block}{}
        Los punteros pueden estructurarse en arrays como cualquier otro tipo de datos. Por lo cual, la forma de operar con ellos es igual a como si fuese un arreglo de los ya conocidos:
    \end{block}
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{arrays_of_pointers.c}
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{arrays_pointers_rel_print.c}
    
\end{frame}
\section{Indirección múltiple}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Indirección múltiple}
    
    \begin{block}{}
        Se puede hacer que un puntero apunte a otro puntero que apunte a un valor de destino. Esta situación es conocida como \textit{indirección múltiple} o \textit{punteros a punteros}.\\
        La indirección múltiple puede llevarse a la extensión que uno desee, pero existen pocos casos en los que se necesite más de un puntero a puntero.
    \end{block}
    
    \newpage
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{multiple_indirection.c}
    
\end{frame}





\end{document}
